\textit{Целью работы} является определение длины световой волны из наблюдений интерференционной картины, получаемой с помощью бипризмы Френеля.

\textit{Обеспечивающие средства:} ртутная лампа, бипризма, линза (фокусное расстояние $F = 110$~мм), дифракционная щель, окуляр с микрометрическим винтом.

\section{ТЕОРЕТИЧЕСКОЕ ВВЕДЕНИЕ}
\subsection*{Интерференция волн (случай, когда колебания в слагаемых волнах происходят вдоль одной линии)}
Интерференция света~--- перераспределение интенсивности света в результате наложения нескольких когерентных световых волн. Волны называются когерентными, если в произвольной точке пространства разность их фаз остаётся постоянной. Монохроматические волны одинакового периода, и, соответственно, частоты всегда являются когерентными.

\begin{wrapfigure}[12]{l}{0.37\linewidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{01/pic1.pdf}
\caption{Геометрия задачи.}
\label{intgeom_01}
\end{wrapfigure}

Величина интенсивности результирующей световой волны определяется значением разности фаз накладывающихся волн:
\begin{equation}
	I = I_1 + I_2 + 2\sqrt{I_1I_2}\cos(\alpha_2-\alpha_1).
\end{equation}

Рассмотрим два источника монохроматического света $S_1$ и $S_2$ (рис.~\ref{intgeom_01}), испускающих волны одинаковой частоты. Когерентные волны, исходящие из этих источников, встретятся в некоторой точке экрана $A$, отстоящей от соответствующих источников на расстояниях $d_1$ и $d_2$. Рассматриваемые в точке $A$ колебания описываются уравнениями:
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
E_1 &= E_{01}\cos\left(\omega t - \frac{2\pi}{\lambda}d_1 + \alpha_1\right),\\
E_2 &= E_{02}\cos\left(\omega t - \frac{2\pi}{\lambda}d_2 + \alpha_2\right).
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
Здесь $E_{01}$ и $E_{02}$~--- амплитуды колебаний в точке $A$. Положим, что оба колебания происходят перпендикулярно плоскости чертежа. Для простоты примем также, что $E_{01} = E_{02}$. После сложения  колебании в точке $A$ имеем:
\begin{align}
	\label{summE_01}
	E = E_1 + E_2 &= 2E_{01}\cos\left(\frac{\pi}{\lambda}(d_2 - d_1) - \frac{\alpha_2 - \alpha_1}{2}\right)\times \notag \\
	& \times \cos\left(\omega t - \frac{\pi}{\lambda}(d_1 + d_2) + \frac{\alpha_1 + \alpha_2}{2}\right) = \notag \\
	& = E_0 \cos\left(\omega t - \frac{\pi}{\lambda}(d_1 + d_2) + \frac{\alpha}{2}\right),
\end{align}
где
\begin{align}
	\label{Ampl_01}
	E_0 = 2E_{01}\cos\left(\frac{\pi}{\lambda}(d_2 - d_1) - \frac{\alpha_2 - \alpha_1}{2}\right),
	\quad
	\alpha = \alpha_1 + \alpha_2.
\end{align}

Выражение~(\ref{summE_01}) есть уравнение колебания с амплитудой $E_0$, которая определяется формулой~(\ref{Ampl_01}). По известной амплитуде можно определить результирующую интенсивность:
\begin{equation}
	\label{Intens_01}
	I = \frac{c}{2\pi}\sqrt{\varepsilon}E_{01}^2\cos^2\left(\frac{\pi}{\lambda}(d_2 - d_1) - \frac{\alpha_2 - \alpha_1}{2}\right),
\end{equation}
где $c$~--- скорость света в вакууме, $\varepsilon$~--- диэлектрическая проницаемость среды в месте расположения экрана.

Вследствие когерентности волн $\alpha_1 \pm \alpha_2 = \text{const}$. Следовательно, распределение интенсивности в разных точках экрана будет зависеть только от разности хода волн.

Для простоты разность начальных фаз можно принять равной нулю. Такое допущение, не изменяя общей картины распределения интенсивности, приводит лишь к некоторому смещению интерференционной картины относительно источников $S_1$ и $S_2$. При $\alpha_1 = \alpha_2$ имеем:
\begin{equation}
	\label{IntensKog_01}
	I = \frac{c}{2\pi}\sqrt{\varepsilon}E_{01}^2\cos^2\left(\frac{\pi}{\lambda}(d_2 - d_1)\right).
\end{equation}

Формула~(\ref{IntensKog_01}) выражает зависимость результирующей интенсивности в каждой точке экрана от разности хода слагаемых волн. Как следует из~(\ref{IntensKog_01}), при \mbox{$d_2-d_1=m\lambda$ (где $m = 0,1,2,3,\ldots$)}, т.\,е. при разности хода, равной целому числу длин волн, результирующая интенсивность достигает максимального значения:
\begin{equation}
	\label{IntensMax_01}
	I_{max} = \frac{c}{2\pi}\sqrt{\varepsilon}E_{01}^2.
\end{equation}

При этом, разность фаз, вызванная такой разностью хода, составляет
\begin{equation}
	\label{ohbl_01}
	\Delta\varphi = \frac{2\pi}{\lambda}(d_2 - d_1).
\end{equation}

Таким образом, в точках пространства, для которых выполняется условие $d_2-d_1=m\lambda$, возникающие колебания происходят в одинаковых фазах и наблюдаются максимумы результирующей интенсивности.

В случае, когда $d_2-d_1= (2m+1)\cfrac{\lambda}{2}$, т.\,е. в точках, где разность хода слагаемых волн равна нечётному числу половин длин волн, возникающие колебания происходят в противофазе и результирующая интенсивность равна нулю.

Разным точкам экрана соответствуют разные значения разности хода слагаемых волн. Поэтому на экране регулярно чередуются точки максимальной и минимальной (равной в данном случае нулю) интенсивности. Такая устойчивая во времени картина чередования максимумов и минимумов освещенности называется интерференционной картиной.

В общем случае, когда $E_{01} \neq E_{02}$, получается следующее выражение для интенсивности:
\begin{equation}
	\label{IntensGen_01}
	I = \frac{c}{8\pi}\sqrt{\varepsilon}E_0^2 = \frac{c}{8\pi}\sqrt{\varepsilon}
	\left[ (E_{01} + E_{02})^2 -4E_{01}E_{02}\sin^2\left(\frac{\pi}{\lambda}(d_2 - d_1)\right) \right].
\end{equation}

Как видно из~(\ref{IntensGen_01}), в точках максимумов и минимумов интенсивности соответственно принимают значения $$I_{max} = \cfrac{c}{8\pi}\sqrt{\varepsilon}(E_{01} + E_{02})^2$$ и $$I_{min} = \cfrac{c}{8\pi}\sqrt{\varepsilon}(E_{01} - E_{02})^2,$$ т.\,е. в точках минимумов не наблюдается полной темноты, как это было при $E_{01} = E_{02}$. Нетрудно определить геометрическое место точек максимальной (минимальной) интенсивности. В обоих случаях имеет место \mbox{равенство $(d_2-d_1)/\lambda= \text{const}$,} представляющее собой уравнение семейства гипербол с фокусами в точках локализации источников света $S_1$ и~$S_2$. Следовательно, каждому данному значению интенсивности соответствует определенная поверхность гиперболоида вращения. Сечения таких поверхностей даны на рис.~\ref{giperb_01}.

\begin{wrapfigure}[15]{l}{0.35\linewidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{01/pic2.pdf}
\caption{Семейство гипербол с фокусами $S_1$ и $S_2$.}
\label{giperb_01}
\end{wrapfigure}

\textit{Замечание}. При рассмотрении явления интерференции следует обратить внимание на важную деталь, имеющую отношение к закону сохранения энергии. Из формулы~(\ref{IntensMax_01}) следует, что $$I_{max} = \frac{c}{2\pi}\sqrt{\varepsilon}E_{01}^2 = 4\frac{c}{8\pi}\sqrt{\varepsilon}E_{01}^2 = 4I_1,$$ т.\,е. в точках сложения колебаний результирующая интенсивность оказалась в два раза больше значения $2I_1$, которое должно было бы следовать из закона сохранения энергии. Это кажущееся противоречие легко объясняется, если обратить внимание на то, что в точке экрана, соответствующей минимуму, результирующая интенсивность также равна не $2I_1$, а нулю. Следовательно, происходит перераспределение энергии по экрану и явление интерференции находится в полном согласии с законом сохранения энергии.

\subsection{Интерференция волн (общий случай)}

Ранее мы полагали, что в точке встречи когерентных волн колебания $\V{E}_1$~и~$\V{E}_2$ направлены вдоль одной линии. Подобное предположение не должно создавать ложного представления о том, что якобы интерференция когерентных волн возможна только при одинаковой (вдоль одной линии) направленности колебаний. В случае суперпозиции двух когерентных волн с напряжённостями $\V{E}_1$~и~$\V{E}_2$, направленными друг относительно друга произвольно, для средней интенсивности имеем:
\begin{equation}
	I \sim |\V{E}|^2 = \left( \V{E}_1 + \V{E}_2 \right)^2= |\V{E}_1|^2 + |\V{E}_2|^2 + 2\,(\V{E}_1\cdot\V{E}_2).
\end{equation}

Отсюда видно, что суперпозиция интенсивностей~($|\V{E}|^2 = |\V{E}_1|^2 + |\V{E}_2|^2$) имеет место, если $(\V{E}_1\cdot\V{E}_2) = 0$, т.\,е. среднее значение скалярного произведения векторов $\V{E}_1$~и~$\V{E}_2$ равно нулю. Другими словами, интерференция когерентных волн отсутствует, если во всей рассматриваемой части пространства и в каждый момент времени векторы~$\V{E}_1$~и~$\V{E}_2$ перпендикулярны друг другу. Следовательно, интерференция в рассматриваемой части пространства имеет место, если $(\V{E}_1\cdot\V{E}_2) \neq 0$. Это является необходимым и достаточным условием интерференции когерентных волн.

\subsection{Ширина интерференционных полос}

\begin{wrapfigure}[13]{l}{0.44\linewidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{01/pic3.pdf}
\caption{Геометрия задачи.}
\label{widthgeom_01}
\end{wrapfigure}

Пусть имеется два когерентных точечных источника $S_1$ и $S_2$, расположенных друг от друга на расстоянии $l$. Рассмотрим интерференцию волн, исходящих от этих источников, на экране, расположенном параллельно линии $S_1S_2$, и отстоящем от нее на расстоянии $L$, сильно превышающем $l$ (т.\,е. $L \gg l$). За центр экрана примем точку пересечения с экраном перпендикуляра, опущенного из середины линии $S_1S_2$. Световые пучки, исходящие от $S_1$ и $S_2$, дают интерференционную картину в области их перекрывания.

Рассмотрим произвольную точку~$A$ на экране~(рис.~\ref{widthgeom_01}), расположенную на расстоянии  $y = O_2A$ от центра экрана. Интенсивность в точке~$A$ определяется разностью хода лучей $\Delta d=d_2-d_1$. Найдём $\Delta d$. Из треугольников $S_2A_2A$ и $S_1A_1A$ соответственно имеем:
\begin{align}
d_1^2 &= L^2 + \left(y-\frac{l}{2}\right)^2, \notag \\
d_2^2 &= L^2 + \left(y+\frac{l}{2}\right)^2. \notag
\end{align}

Предположение, что $L \gg l$, оправдано, как увидим ниже, тем, что вследствие малого значения длины световой волны (порядка $10^{-5}$ см) интерференция будет наблюдаться именно при $l \ll L$. При выполнении этого условия $d_1 + d_2 \approx 2L$ и $d_2^2-d_1^2 = 2yl$. Так как $$d_2^2-d_1^2 = (d_2 + d_1)(d_2 - d_1) \approx 2L(d_2 - d_1),$$ то $$2L(d_2 - d_1) = 2yl.$$

Отсюда
\begin{equation}
	\label{eqa_01}
	d_2 - d_1 = \frac{yl}{L}.
\end{equation}

В точке $A$ будет наблюдаться максимум, если
\begin{equation}
	\label{condmax_01}
	\frac{y_ml}{L} = m\lambda \qquad (m = 0,1,2,\ldots),
\end{equation}
и минимум, если
\begin{equation}
	\label{condmin_01}
	\frac{y_ml}{L} = (2m+1)\frac{\lambda}{2}.
\end{equation}

Число $m = \Delta d /\lambda$ называется порядком интерференции. Как следует из~(\ref{condmax_01}) и~(\ref{condmin_01}), интерференционная картина на экране состоит из светлых и тёмных полос, называемых интерференционными полосами. Светлым полосам соответствуют целые порядки $m = 0,1,2,\ldots$, а тёмным полосам~--- дробные $m = \cfrac{1}{2}, \cfrac{3}{2}, \cfrac{5}{2}, \ldots $. Порядок максимума с номером~$m$ и порядок минимума с номером $\cfrac{1}{2}(2m+1)$ отстоят от центра экрана соответственно на расстояниях:
\begin{equation}
	\label{minmax_01}
\left\{
\begin{aligned}
	y &= m \frac{L\lambda}{l}, \\
	y' &= \frac{2m+1}{2} \cdot \frac{L\lambda}{l}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Из соображений симметрии следует, что интерференционная картина представляет собой совокупность параллельных полос, отстоящих на соответствующих расстояниях от центра экрана, определяемых выражением~\eqref{minmax_01}. В центре экрана находится главный (нулевой) максимум. Вверх и вниз от него на равных расстояниях друг от друга располагаются максимумы (и минимумы) первого, второго, третьего и последующих порядков.

Расстояние между соседними максимумами (или минимумами) называется шириной интерференционной полосы и определяется как
\begin{equation}
	\label{linewidth_01}
	\Delta y_m = \Delta y_m' = \frac{L}{l}\lambda.
\end{equation}

Как следует из~(\ref{linewidth_01}), ширина интерференционной полосы не зависит от порядка интерференции и является постоянной при данных $L$, $l$ и $\lambda$. При постоянных $L$ и $\lambda$ уменьшение расстояния между источниками~$l$ приводит к уширению интерференционной полосы, т.\,е. картина становится более отчётливой. Так как для видимого света $\lambda \sim 10^{-5}$~см, то чёткая интерференционная картина, доступная визуальному наблюдению, будет иметь место при $l \ll L$. Поэтому во всех методах получения когерентных источников необходимо брать $l$ как можно меньше.

\section{ПРАКТИЧЕСКАЯ ЧАСТЬ}
\subsection{Получение когерентных источников света}
Для получения двух когерентных источников света в данной работе применяется бипризма Френеля. 

Луч от источника $S$~(рис.~\ref{biprism_01}) дважды испытывает преломление на гранях призмы. В результате получаются два мнимых источника $S_1$ и $S_2$, лежащие на пересечении продолжения лучей, прошедших сквозь призму.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{01/pic4.pdf}
\caption{Разделение бипризмой пучка падающего света.}
\label{biprism_01}
\end{figure}

\subsection{Вывод формулы для длины волны}
Из подобия треугольников  $S_1S_2h$  и  $Sy_mO$~(рис. \ref{lambda_01}) следует:
\begin{equation}
\frac{S_1S_2}{\Delta d} = \frac{Sy_m}{Oy_m}.	
\end{equation}

Если расстояние $L$ достаточно велико, а наблюдение интерференции ведётся около оси $SO$, то, в силу малости углов, можно записать:
\begin{equation}
	\label{eq2_01}
	\frac{S_1S_2}{\Delta d} = \frac{Sy_m}{Oy_m} \approx \frac{L}{Oy_m}.
\end{equation}


%\begin{figure}[h]
\begin{wrapfigure}[12]{l}{0.44\linewidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{01/pic5.pdf}
\caption{Геометрия задачи.}
\label{lambda_01}
\end{wrapfigure}

Пусть расстояние $S_1S_2 = a$, тогда из~(\ref{eq2_01}), учитывая, что в точке $y_m$ наблюдается минимум порядка $m$, получим:
\begin{equation}
 	\frac{Oy_m \cdot a}{L} = (2m+1)\frac{\lambda}{2}.
 	\label{shiiiii_01}
 \end{equation}

 Легко понять, что расстояние от минимума порядка $m$ до минимума порядка k равно:
 \begin{equation}
 	\label{mkdist_01}
 	R = (y_m-y_k) = \frac{L}{a}(m-k)\lambda.
 \end{equation}

Как видно из формулы~(\ref{mkdist_01}), для определения длины волны $\lambda$ надо знать расстояния $L$ и $a$~(рис.~\ref{lambda_01}). Для определения этих расстояний в работе используется линза $Q$ с известным фокусным расстоянием ($F = 110$~мм). Если спроектировать этой линзой источники $S_1$ и $S_2$ на плоскость экрана и измерить расстояние между изображениями $a'$, то истинное расстояние между источниками определяется по формуле:
\begin{equation}
	\label{eq4_01}
	a = a' \frac{F}{x_2-F},
\end{equation}
где $x_2$~--- расстояние от линзы до экрана. С другой стороны, из рис.~\ref{lens_01} видно, что
\begin{equation}
	\label{eq5_01}
	\frac{a}{a'} = \frac{x_1}{x_2}.
\end{equation}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{01/pic6.pdf}
\caption{Определение расстояния между мнимыми источниками света.}
\label{lens_01}
\end{figure}

Из формул~(\ref{eq4_01})~и~(\ref{eq5_01}) можно получить:
\begin{equation}
	\label{eq6_01}
	\frac{x_1+x_2}{x_1} = \frac{x_2}{F}.
\end{equation}

Учитывая, что $L = x_1 + x_2$, получим:
\begin{equation}
	\label{eq7_01}
	L = \frac{x_1 \cdot x_2}{F}.
\end{equation}

Разделив правые и левые части равенств~(\ref{eq5_01})~и~(\ref{eq7_01}), найдём
\begin{equation}
	\label{oblabel_01}
	\frac{a}{L} = \frac{a' \cdot F}{x_2^2}.
\end{equation}

Окончательно, из \eqref{shiiiii_01} с учётом \eqref{oblabel_01} получим:
\begin{equation}
	\label{itog_01}
	\lambda = \frac{R}{m-k} \cdot \frac{a' \cdot F}{x_2^2}.
\end{equation}

\section{ПОРЯДОК ВЫПОЛНЕНИЯ РАБОТЫ}
\begin{enumerate}
\item Включить лампу.
\item Прогреть лампу при токе примерно $1.8$ А.

\item После прогрева установить стационарный ток равный $1.2$ А.

\item Установить приборы как показано на рис.~\ref{Ustan_01}. Все приборы должны находиться на одной линии.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{01/pic7.pdf}
\caption{Схема лабораторной установки.}
\label{Ustan_01}
\end{center}
\end{figure}

\item Добиться чёткой интерференционной картины, наблюдаемой в окуляре, за счет уменьшения ширины щели (с помощью регулировочного винта) и изменения положения бипризмы.
\item Измерить расстояние R между несколькими светлыми полосами для (m-k) равного 10, 11, 12, 13, 14, 15 полос. 

Для измерения расстояния используйте микрометрический винт. Вращение винта связано с перемещением перекрестия~(рис.~\ref{Okular_1_01}). Один оборот винта (100~делений шкалы) соответствует одному миллиметру~(1~мм). Для удобства измерения целесообразно выбирать линии, расположенные между нанесенными делениями.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{01/pic8.pdf}
\caption{Вид в окуляр.}
\label{Okular_1_01}
\end{center}
\end{figure}

Необходимо установить риску напротив одной из светлых полос интерференционной картины и запомнить значение на микрометрическом винте. Вращением винта перемещать риску до выбранной полосы. Величина $R$ будет равна разности начального и конечного показаний шкалы микрометрического винта плюс количество полных оборотов.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{01/pic9.pdf}
\caption{Схема лабораторной установки.}
\label{Ustanlens_01}
\end{center}
\end{figure}

\item Поставить линзу с фокусным расстоянием $F = 110$ мм~(рис.~\ref{Ustanlens_01}). Изменяя положение линзы получить чёткое изображение двух мнимых источников~(рис.~\ref{Okular_2_01}).

\item Измерить расстояние $a'$ между центрами светлых полос. (Метод измерения с помощью микрометрического винта описан выше).

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{01/pic10.pdf}
\caption{Вид в окуляр.}
\label{Okular_2_01}
\end{center}
\end{figure}

\item Измерить линейкой расстояние $x_2$ между линзой и окуляром (на корпусе окуляра и оправе линзы нанесена черта).
\item Повторить 5 раз пункт 8,  меняя положение линзы в~пределах~\mbox{$1-2$}~см.
\item По формуле~(\ref{itog_01}) вычислить значение $\lambda$.
\item Вычислить значение погрешности $\Delta \lambda$.
\end{enumerate}

\section{КОНТРОЛЬНЫЕ ВОПРОСЫ}
\begin{enumerate}
\item В чем заключается явление интерференции?
\item Какие источники света называются когерентными?
\item Выведите формулу наблюдаемой на экране интенсивности света в случае интерференции лучей от двух точечных когерентных источников излучения. Поясните все входящие в неё величины.
\item Напишите условия наблюдения интерференционных максимумов и минимумов.
\item Выведите и поясните формулу~\eqref{ohbl_01} для разности фаз двух интерферирующих световых волн.
\item Для чего в работе используется бипризма Френеля?
\item Нарисуйте ход лучей в бипризме Френеля и укажите, где локализована интерференционная картина.
\item Для каких измерений в экспериментальной установке необходима линза? Как правильно провести эти измерения?
\end{enumerate}

\clearpage